\documentclass[relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Sesto Esercizio}

In questo esercizio si simula un fenomeno di interferenza e diffrazione, generando numeri casuali distribuiti come l'intensità luminosa raccolta sullo schermo, che rappresenta il risultato di un esperimento ideale.

Si applica uno \emph{smearing} gaussiano alla distribuzione ideale per simulare un esperimento reale. 

La combinazione di distribuzione ideale e distribuzione soggetta a smearing viene passata come argomento alla routine \emph{RooUnfold} per costruire la matrice di risposta del sistema. 

Infine si simula una seconda distribuzione reale con gli stessi parametri di quella di partenza, e si chiede a \emph{RooUnfold} di ricostruire iterativamente la distribuzione ideale, conoscendo la matrice di risposta del sistema. Ci si aspetta che la distribuzione ideale ricostruita da \emph{RooUnfold} non sia troppo diversa dalla distribuzione ideale di partenza.

\section{Esperimento ideale}

Si scrive una classe che implementi la generazione della distribuzione ideale.

Date $N$ fenditure larghe $A$ i cui entri sono a distanza $D$ uno dall'altro, l'intensità I nel punto x dello schermo, supponendo $x=0$ allineato con il centro delle fenditure, prodotto da una radiazione luminosa di lunghezza $\lambda$ è:

\[
I(x) = \left( \frac{\sin \beta}{\beta} \frac{\sin {N \gamma}}{\sin{\gamma}} \right)^2
\]
con
\[
\beta = \frac{\pi A}{\lambda} \sin \left( \arctan \left( \frac{x}{L} \right) \right)
\]
\[
\gamma = \frac{\pi D}{\lambda} \sin \left( \arctan \left( \frac{x}{L} \right) \right) = \beta \frac{D}{A}
\]

Si scelgono i parametri: $\lambda = 400$nm (violetto, ai limiti del visibile),  $N = 5$, $A = 0.75 \ \mu$m, $D = 0.3$mm, $L = 0.5$m. 

\section{Smearing gaussiano}

La distribuzione ideale si deforma sotto gli effetti delle caratteristiche dei rivelatori e degli errori sperimentali. Se è però conosciuta la distribuzione ideale si può simulare l'effetto attraverso lo smearing.

Si simula la distribuzione reale sommando a ogni punto della distribuzione ideale un contributo casuale distribuito gaussianamente con media nulla e $\sigma = c \Delta x$, con $c$ parametro di smearing compreso tra 0 e 2 e $\Delta x$ larghezza dei bin. 

\section{Unfolding}

Si esegue l'unfolding con un algoritmo iterativo Bayesiano, descritto in \cite{1010.0632} e implementato nella classe \emph{RooUnfoldBayes}.

Questo algoritmo ricostruisce l'inversa della matrice di risposta assumendo come prior la distribuzione vera, e poi eseguendo degli step iterativi. Dopo qualche step il bias introdotto dall'aver impostato la ditribuzione vera come prior sparisce, come descritto in \cite{1105.1160}.

L'algoritmo è in grado di riprodurre la distribuzione ideale con grande precisione.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es6/data/0-unfold-1-7_5e-07-0_0004-0_5-tex}
	\caption{}
	\label{fig:0-unfold-1-7}
\end{figure}

\section{Listings}

Classe per generare l'esperimento ideale e applicare lo smearing gaussiano
\inputminted[]{c}{../es6/experiment/Experiment.h}
Implementazione
\inputminted[]{c}{../es6/experiment/Experiment.cpp}

Test dell'algoritmo di unfolding Bayesiano 
\inputminted[]{c}{../es6/unfold.cpp}

\end{document}